你好，我是程远。今天我要和你聊一聊容器中如何使用perf。

[上一讲]中，我们分析了一个生产环境里的一个真实例子，由于节点中的大量的IPVS规则导致了容器在往外发送网络包的时候，时不时会有很高的延时。在调试分析这个网络延时问题的过程中，我们会使用多种Linux内核的调试工具，利用这些工具，我们就能很清晰地找到这个问题的根本原因。

在后面的课程里，我们会挨个来讲解这些工具，其中perf工具的使用相对来说要简单些，所以这一讲我们先来看perf这个工具。

## 问题回顾

在具体介绍perf之前，我们先来回顾一下，上一讲中，我们是在什么情况下开始使用perf工具的，使用了perf工具之后给我们带来了哪些信息。

在调试网路延时的时候，我们使用了ebpf的工具之后，发现了节点上一个CPU，也就是CPU32的Softirq CPU Usage（在运行top时，%Cpu那行中的si数值就是Softirq CPU Usage）时不时地会增高一下。

在发现CPU Usage异常增高的时候，我们肯定想知道是什么程序引起了CPU Usage的异常增高，这时候我们就可以用到perf了。

具体怎么操作呢？我们可以通过**抓取数据、数据读取和异常聚焦**三个步骤来实现。

第一步，抓取数据。当时我们运行了下面这条perf命令，这里的参数 `-C 32` 是指定只抓取CPU32的执行指令；`-g` 是指call-graph enable，也就是记录函数调用关系； `sleep 10` 主要是为了让perf抓取10秒钟的数据。

```shell
# perf record -C 32 -g -- sleep 10
```

执行完 `perf record` 之后，我们可以用 `perf report` 命令进行第二步，也就是读取数据。为了更加直观地看到CPU32上的函数调用情况，我给你生成了一个火焰图（火焰图的生产方法，我们在后面介绍）。

通过这个火焰图，我们发现了在Softirq里TIMER softirq （run_timer_softirq）的占比很高，并且timer主要处理的都是estimation_timer()这个函数，也就是看火焰图X轴占比比较大的函数。这就是第三步异常聚焦，也就是说我们通过perf在CPU Usage异常的CPU32上，找到了具体是哪一个内核函数使用占比较高。这样在后面的调试分析中，我们就可以聚焦到这个内核函数estimation_timer() 上了。

![img](assets/7f66d31a3e32f8bcfc8600abe713962e.png)

好了，通过回顾我们在网络延时例子中是如何使用perf的，我们知道了这一点，**perf可以在CPU Usage增高的节点上找到具体的引起CPU增高的函数，然后我们就可以有针对性地聚焦到那个函数做分析。**

既然perf工具这么有用，想要更好地使用这个工具，我们就要好好认识一下它，那我们就一起看看perf的基本概念和常用的使用方法。

## 如何理解Perf的概念和工作机制？

Perf这个工具最早是Linux内核著名开发者Ingo Molnar开发的，它的源代码在[内核源码](https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux.git/tree/tools/perf)tools目录下，在每个Linux发行版里都有这个工具，比如CentOS里我们可以运行 `yum install perf` 来安装，在Ubuntu里我们可以运行 `apt install linux-tools-common` 来安装。

### Event

第一次上手使用perf的时候，我们可以先运行一下 `perf list` 这个命令，然后就会看到perf列出了大量的event，比如下面这个例子就列出了常用的event。

```shell
 # perf list
…
  branch-instructions OR branches                    [Hardware event]
  branch-misses                                      [Hardware event]
  bus-cycles                                         [Hardware event]
  cache-misses                                       [Hardware event]
  cache-references                                   [Hardware event]
  cpu-cycles OR cycles                               [Hardware event]
  instructions                                       [Hardware event]
  ref-cycles                                         [Hardware event]
 
  alignment-faults                                   [Software event]
  bpf-output                                         [Software event]
  context-switches OR cs                             [Software event]
  cpu-clock                                          [Software event]
  cpu-migrations OR migrations                       [Software event]
  dummy                                              [Software event]
  emulation-faults                                   [Software event]
  major-faults                                       [Software event]
  minor-faults                                       [Software event]
  page-faults OR faults                              [Software event]
  task-clock                                         [Software event]
…
 
  block:block_bio_bounce                             [Tracepoint event]
  block:block_bio_complete                           [Tracepoint event]
  block:block_bio_frontmerge                         [Tracepoint event]
  block:block_bio_queue                              [Tracepoint event]
  block:block_bio_remap                              [Tracepoint event]
```

从这里我们可以了解到event都有哪些类型， `perf list` 列出的每个event后面都有一个"[]"，里面写了这个event属于什么类型，比如"Hardware event"、"Software event"等。完整的event类型，我们在内核代码枚举结构perf_type_id里可以看到。

接下来我们就说三个主要的event，它们分别是Hardware event、Software event还有Tracepoints event。

**Hardware event**

Hardware event来自处理器中的一个PMU（Performance Monitoring Unit），这些event数目不多，都是底层处理器相关的行为，perf中会命名几个通用的事件，比如cpu-cycles，执行完成的instructions，Cache相关的cache-misses。

不同的处理器有自己不同的PMU事件，对于Intel x86处理器，PMU的使用和编程都可以在“[Intel 64 and IA-32 Architectures Developer's Manual: Vol. 3B](https://www.intel.in/content/www/in/en/architecture-and-technology/64-ia-32-architectures-software-developer-vol-3b-part-2-manual.html)”（Intel 架构的开发者手册）里查到。

我们运行一下 `perf stat` ，就可以看到在这段时间里这些Hardware event发生的数目。

```shell
# perf stat
^C
 Performance counter stats for 'system wide':
 
          58667.77 msec cpu-clock                 #   63.203 CPUs utilized
            258666      context-switches          #    0.004 M/sec
              2554      cpu-migrations            #    0.044 K/sec
             30763      page-faults               #    0.524 K/sec
       21275365299      cycles                    #    0.363 GHz
       24827718023      instructions              #    1.17  insn per cycle
        5402114113      branches                  #   92.080 M/sec
          59862316      branch-misses             #    1.11% of all branches
 
       0.928237838 seconds time elapsed
```

**Software event**

Software event是定义在Linux内核代码中的几个特定的事件，比较典型的有进程上下文切换（内核态到用户态的转换）事件context-switches、发生缺页中断的事件page-faults等。

为了让你更容易理解，这里我举个例子。就拿page-faults这个perf事件来说，我们可以看到，在内核代码处理缺页中断的函数里，就是调用了perf_sw_event()来注册了这个page-faults。

```shell
/*
 * Explicitly marked noinline such that the function tracer sees this as the
 * page_fault entry point. __do_page_fault 是Linux内核处理缺页中断的主要函数
 */
static noinline void
__do_page_fault(struct pt_regs *regs, unsigned long hw_error_code,
                unsigned long address)
{
        prefetchw(&current->mm->mmap_sem);
 
        if (unlikely(kmmio_fault(regs, address)))
                return;
 
        /* Was the fault on kernel-controlled part of the address space? */
        if (unlikely(fault_in_kernel_space(address)))
                do_kern_addr_fault(regs, hw_error_code, address);
        else
                do_user_addr_fault(regs, hw_error_code, address); 
                /* 在do_user_addr_fault()里面调用了perf_sw_event() */ 
            
}
 
/* Handle faults in the user portion of the address space */
static inline
void do_user_addr_fault(struct pt_regs *regs,
                        unsigned long hw_error_code,
                        unsigned long address)
{
…
     perf_sw_event(PERF_COUNT_SW_PAGE_FAULTS, 1, regs, address);
…
}
```

**Tracepoints event**

你可以在 `perf list` 中看到大量的Tracepoints event，这是因为内核中很多关键函数里都有Tracepoints。它的实现方式和Software event类似，都是在内核函数中注册了event。

不过，这些tracepoints不仅是用在perf中，它已经是Linux内核tracing的标准接口了，ftrace，ebpf等工具都会用到它，后面我们还会再详细介绍tracepoint。

好了，讲到这里，你要重点掌握的内容是，**event是perf工作的基础，主要有两种：有使用硬件的PMU里的event，也有在内核代码中注册的event。**

那么在这些event都准备好了之后，perf又是怎么去使用这些event呢？前面我也提到过，有计数和采样两种方式，下面我们分别来看看。

### 计数（count）

计数的这种工作方式比较好理解，就是统计某个event在一段时间里发生了多少次。

那具体我们怎么进行计数的呢？`perf stat` 这个命令就是来查看event的数目的，前面我们已经运行过 `perf stat` 来查看所有的Hardware events。

这里我们可以加上"-e"参数，指定某一个event来看它的计数，比如page-faults，这里我们看到在当前CPU上，这个event在1秒钟内发生了49次：

```shell
# perf stat -e page-faults -- sleep 1
 
 Performance counter stats for 'sleep 1':
 
                49      page-faults
 
       1.001583032 seconds time elapsed
 
       0.001556000 seconds user
       0.000000000 seconds sys
```

### 采样（sample）

说完了计数，我们再来看看采样。在开头回顾网路延时问题的时候，我提到通过 `perf record -C 32 -g -- sleep 10` 这个命令，来找到CPU32上CPU开销最大的Softirq相关函数。这里使用的 `perf record` 命令就是通过采样来得到热点函数的，我们来分析一下它是怎么做的。

`perf record` 在不加 `-e` 指定event的时候，它缺省的event就是Hardware event cycles。我们先用 `perf stat`来查看1秒钟cycles事件的数量，在下面的例子里这个数量是1878165次。

我们可以想一下，如果每次cycles event发生的时候，我们都记录当时的IP（就是处理器当时要执行的指令地址）、IP所属的进程等信息的话，这样系统的开销就太大了。所以perf就使用了对event采样的方式来记录IP、进程等信息。

```shell
# perf stat -e cycles -- sleep 1
 
 Performance counter stats for 'sleep 1':
 
           1878165      cycles
```

Perf对event的采样有两种模式：

第一种是按照event的数目（period），比如每发生10000次cycles event就记录一次IP、进程等信息， `perf record` 中的 `-c` 参数可以指定每发生多少次，就做一次记录。

比如在下面的例子里，我们指定了每10000 cycles event做一次采样之后，在1秒里总共就做了191次采样，比我们之前看到1秒钟1878165次cycles的次数要少多了。

```shell
# perf record  -e cycles -c 10000 -- sleep 1
[ perf record: Woken up 1 times to write data ]
[ perf record: Captured and wrote 0.024 MB perf.data (191 samples) ]
```

第二种是定义一个频率（frequency）， `perf record` 中的 `-F` 参数就是指定频率的，比如 `perf record -e cycles -F 99 -- sleep 1` ，就是指采样每秒钟做99次。

在 `perf record` 运行结束后，会在磁盘的当前目录留下perf.data这个文件，里面记录了所有采样得到的信息。然后我们再运行 `perf report` 命令，查看函数或者指令在这些采样里的分布比例，后面我们会用一个例子说明。

好，说到这里，我们已经把perf的基本概念和使用机制都讲完了。接下来，我们看看在容器中怎么使用perf？

## 容器中怎样使用perf？

如果你的container image是基于Ubuntu或者CentOS等Linux发行版的，你可以尝试用它们的package repo安装perf的包。不过，这么做可能会有个问题，我们在前面介绍perf的时候提过，perf是和Linux kernel一起发布的，也就是说perf版本最好是和Linux kernel使用相同的版本。

如果容器中perf包是独立安装的，那么容器中安装的perf版本可能会和宿主机上的内核版本不一致，这样有可能导致perf无法正常工作。

所以，我们在容器中需要跑perf的时候，最好从相应的Linux kernel版本的源代码里去编译，并且采用静态库（-static）的链接方式。然后，我们把编译出来的perf直接copy到容器中就可以使用了。

如何在Linux kernel源代码里编译静态链接的perf，你可以参考后面的代码：

```shell
# cd $(KERNEL_SRC_ROOT)/tools/perf
# vi Makefile.perf
  #### ADD “LDFLAGS=-static” in Makefile.perf
# make clean; make
# file perf
perf: ELF 64-bit LSB executable, x86-64, version 1 (GNU/Linux), statically linked, for GNU/Linux 3.2.0, BuildID[sha1]=9a42089e52026193fabf693da3c0adb643c2313e, with debug_info, not stripped, too many notes (256)
# ls -lh perf
-rwxr-xr-x 1 root root 19M Aug 14 07:08 perf
```

我这里给了一个带静态链接perf（kernel 5.4）的container image[例子](https://github.com/chengyli/training/tree/master/perf)，你可以运行 `make image` 来生成这个image。

在容器中运行perf，还要注意一个权限的问题，有两点注意事项需要你留意。

第一点，Perf 通过系统调用perf_event_open()来完成对perf event的计数或者采样。不过Docker使用seccomp（seccomp是一种技术，它通过控制系统调用的方式来保障Linux安全）会默认禁止perf_event_open()。

所以想要让Docker启动的容器可以运行perf，我们要怎么处理呢？

其实这个也不难，在用Docker启动容器的时候，我们需要在seccomp的profile里，允许perf_event_open()这个系统调用在容器中使用。在我们的例子中，启动container的命令里，已经加了这个参数允许了，参数是"--security-opt seccomp=unconfined"。

第二点，需要允许容器在没有SYS_ADMIN这个capability（Linux capability我们在[第19讲]说过）的情况下，也可以让perf访问这些event。那么现在我们需要做的就是，在宿主机上设置出 `echo -1 > /proc/sys/kernel/perf_event_paranoid`，这样普通的容器里也能执行perf了。

完成了权限设置之后，在容器中运行perf，就和在VM/BM上运行没有什么区别了。

最后，我们再来说一下我们在定位CPU Uage异常时最常用的方法，常规的步骤一般是这样的：

首先，调用 `perf record` 采样几秒钟，一般需要加 `-g` 参数，也就是call-graph，还需要抓取函数的调用关系。在多核的机器上，还要记得加上 `-a` 参数，保证获取所有CPU Core上的函数运行情况。至于采样数据的多少，在讲解perf概念的时候说过，我们可以用 `-c` 或者 `-F` 参数来控制。

接着，我们需要运行 `perf report` 读取数据。不过很多时候，为了更加直观地看到各个函数的占比，我们会用 `perf script` 命令把perf record生成的perf.data转化成分析脚本，然后用FlameGraph工具来读取这个脚本，生成火焰图。

下面这组命令，就是刚才说过的使用perf的常规步骤：

```shell
# perf record -a -g -- sleep 60
# perf script > out.perf
# git clone --depth 1 https://github.com/brendangregg/FlameGraph.git
# FlameGraph/stackcollapse-perf.pl out.perf > out.folded
# FlameGraph/flamegraph.pl out.folded > out.sv
```

## 重点总结

我们这一讲学习了如何使用perf，这里我来给你总结一下重点。

首先，我们在线上网络延时异常的那个实际例子中使用了perf。我们发现可以用perf工具，通过**抓取数据、数据读取和异常聚焦这**三个步骤的操作，在CPU Usage增高的节点上找到具体引起CPU增高的函数。

之后我带你更深入地学习了perf是什么，它的工作方式是怎样的？这里我把perf的重点再给你强调一遍：

Perf的实现基础是event，有两大类，一类是基于硬件PMU的，一类是内核中的软件注册。而Perf 在使用时的工作方式也是两大类，计数和采样。

先看一下计数，它执行的命令是 `perf stat`，用来查看每种event发生的次数；

采样执行的命令是`perf record`，它可以使用period方式，就是每N个event发生后记录一次event发生时的IP/进程信息，或者用frequency方式，每秒钟以固定次数来记录信息。记录的信息会存在当前目录的perf.data文件中。

如果我们要在容器中使用perf，要注意这两点：

1.容器中的perf版本要和宿主机内核版本匹配，可以直接从源代码编译出静态链接的perf。
2.我们需要解决两个权限的问题，一个是seccomp对系统调用的限制，还有一个是内核对容器中没有SYC_ADMIN capability的限制。

**在我们日常分析系统性能异常的时候，使用perf最常用的方式是perf record获取采样数据，然后用FlameGraph工具来生成火焰图。**

## 思考题

你可以在自己的一台Linux机器上运行一些带负载的程序，然后使用perf并且生成火焰图，看看开销最大的函数是哪一个。

欢迎在留言区分享你的疑惑和见解。你也可以把今天的内容分享给你的朋友，和他一起学习和进步。